左派鐵票排山倒海 陳太勢危

2007-12-02
【本報訊】今日舉行的立法會港島區補選，形勢緊湊。截至下午3:30為止，有27.51%選民投票。雖然今日上半天投票率高於上月舉行的區議會選舉，但較2004年立法會選舉同時間的投票率低逾2%。部份為陳方安生拉票的泛民主派成員指出，上半日投票率略高於預期，很大程度是左派製造的動員票所致，現時陳太形勢仍然危急，未投票的選民應盡快行動，對抗左派排山倒海的鐵票。
前任政務司司長陳方安生今晨7時許步出家門，一身鮮紅衣裳，在子女及公民黨黨魁余若薇陪同下，先往聖瑪加利堂望彌撒，然後前往有線電視錄影。陳太選舉團在中環都爹利街誓師完畢，隨即展開漫長的拉票戰。

「揀葉劉，要跳樓！」

陳太所到之處，都有街坊喝采勉勵。「憑良心，選陳方安生。揀葉劉，要跳樓！」香港仔街坊陳先生一邊拍手歡迎陳太，一邊叫口號。82歲的鄧伯今早得知陳太會來到田灣邨，一早走到天橋邊坐着等，準備親自與陳太握手及打氣。
另一邊廂，左派今早的動員攻勢較04年更猛烈，目的只有一個，就是打敗泛民，藉此證明港人不支持民主、不支持2012雙普選。有泛民中人說，從早上投票情況來看，左派鐵票應該尚未見底，若泛民的堅定支持者以及中間選民，在下午及傍晚時段的投票率不高，則陳太勝算未敢看好。
陳太今午作出緊急呼籲：「選民手上的選票，背後有三個代表：代表市民的價值觀，市民期望的香港，市民想要的立法會。你們想要一個沒有獨立思考、不願承擔責任的立法會議員？還是一個敢言直諫，對政府凡事清心直說的議員？你期望香港將來變成怎樣？你想留一個怎樣的社會給我們的下一代？」

■選情告急 的陳方安生昨日在街頭拉票時為支持者簽名。凌樹輝攝

依家好少人用左派呢個term

好熟悉

投票率高 -> 勢危
投票率低 -> 勢危

拆局
陳太若落敗普選難實現

補選日投票時間已過逾半，餘下數個小時，將是影響香港未來民主步伐、政制發展的關鍵時刻，這場選戰已不是陳方安生與葉劉淑儀個人之爭，而是港人素有價值觀的保衞戰。
泛民主派人士指出，一旦陳太落選，北京便可以確定香港人在經濟復蘇情況下，爭取普選熱情降溫，同時代表03年後「經濟軟、政治硬」的對港政策收效。兩個星期前區議會選舉民建聯全線報捷，若今日補選左派再下一城，便清晰顯示民意已經轉向，成為日後曾蔭權政府推出極保守政改方案的最有力民意基礎，長遠而言，香港勢將進一步「新加坡化」，23條惡法重臨也將不遠。

投票率50%才有勝算

新加坡一黨獨大政治環境會否在香港出現，端視今日的選舉結果，陳太勝出，意味香港人還可用選票制衡左派，向北京說不，捍衞一國兩制維護的香港核心價值。陳太陣營估計，「國家級」選舉機器全力催票，葉劉淑儀最保守估計可獲得14萬張鐵票，即是總投票人數最少要達30萬人（即50%投票率），陳太才可望追上，然後才有機會評估勝算。
有民主派人士分析，若陳太落選葉劉淑儀入立法會，相信未來半年北京對港政策也不會有大動作，因為明年還有立法會換屆選舉，然而只要左派繼續維持優勢，進一步削弱民主派在立法會內力量，北京便可放心提出保守的普選時間表及路線圖，到時港人想要扭轉形勢也無機會了。

民主等你一票
左派鐵票撐葉劉 陳太會輸
【本報訊】四年多前那場心火，曾燃亮了一代人的民主夢；火光現在忽明忽滅。當年盛夏，為反對23條立法，爸爸媽媽挽孩子的小手擠入維園，走出大街，向專制強權高聲說不；吶喊聲現在若有若無。當年促銷23條、說過希特拉也是由民主選出的保安局前局長葉劉淑儀，今天挾龐大親北京鐵票，形勢力壓代表香港核心價值的前任政務司司長陳方安生。民主普選是否真的會選出希特拉？明日的天空是藍是灰？一切，在乎你的一票。 記者：蔡元貴、莫劍弦

立法會港島區補選進入生死關頭，根據嶺南大學公共管治研究部所做的民意調查顯示，有三成六受訪者表示會投陳方安生一票，表示會投葉劉淑儀的人有兩成七，近兩成受訪者未決定投票取向，兩人差距只有九個百分點，也是嶺大多次補選調查中，兩人差距最小的一次。
中文大學政治與行政學系高級導師蔡子強認為，現時陳太、葉太支持率已極之接近，陳太可說沒有任何優勢。

誰勝誰負須視乎投票率
同一學系的副授馬嶽指出，兩太誰勝誰負視乎投票率，越高投票率陳太勝算越大，「左派擁有隱藏的鐵票，陳太和葉太實際上的得票距離，一定比民調小；如果今天的投票率不夠四成，陳太一定會輸。」他上周曾預計，葉太將以萬多兩萬票擊敗陳太。
泛民主派中人按照目前形勢評估，陳太勝算不但取決於整體的投票率，還需要支持民主派人士的投票率高，因為對手的鐵票估計超過10萬，加上葉太有機會取得部份支持立法會主席范徐麗泰的選票，所以支持民主派的中間選民，一定要全部出來投陳太；可是經濟情況持續改善，要動員他們投票並不容易，所以泛民已有心理準備，陳太有很大可能在葉太鐵票效應下落選。
今天的爭戰，是2003年7.1反23立法大遊行的延續篇。當年號召全港青少年上街的中學生大聯盟創辦人伍展邦說：「今日象徵意義很大，四年前50萬人上街，不要掃帚頭。今天是核心價值比拼，如果葉太勝出，以後北京會更有理由阻延普選。」
以酒吧「七一吧」紀念7.1大遊行的老闆娘馬麗華，也說心情緊張：「葉太助選團聲勢浩大，整日在樓上都聽到他們吶喊……有點記憶力和 common sense（常識）的選民，都應該不能容忍這種人代表我們站在立法會！」
決戰前夕，陳方安生昨早10時開始，已在一眾民主派新生代成員陪同下，在港島各區展開汽車巡遊拉票，呼籲市民抗衡左派鐵票，今日要投良心一票：「我希望市民了解自己手上的每一票，都是決定性的一票；如果他們不希望立法會變成一言堂，希望看到一個更加關懷仁愛的香港，我希望他們能夠投我一票。」

PAGE勢危

陳太：為自己和下一代想
陳太昨日被問及選舉得失時仍面露四萬笑容，表示對勝出有信心，「我覺得大部份市民是支持開放民主的香港，而且他們都有獨立的思考能力，能夠為自己和下一代想，了解自己追求的香港未來。」
陳太認為，今次立法會補選，無論在港人推動民主，或者肯定香港核心價值，「最重要是市民想讓中央收到甚麼訊息：是我們已經不在乎、任人擺佈？還是明確表明不接受一言堂？」
陳太說，參選後體重輕了數磅，每天只睡五小時，但市民的支持，令她感到十分鼓舞。在昨日接近七小時的巡遊拉票活動中，很多途人向陳太揮手，高呼支持的說話。
另一位候選人葉劉淑儀昨同樣四出拉票，並獲當年力挺23條立法的民建聯等親北京陣營全力助選。民建聯主席譚耀宗、副主席劉江華及葉國謙等數十人，簇擁葉太乘開篷巴士穿梭港島，所到之處也有民建聯區議員及親北京人士加入打氣團，為葉劉淑儀搖旗吶喊。向來動員能力強的民建聯又派出大量義工，在港島各區街道派發傳單，呼籲選民投票支持葉劉淑儀。
葉太昨被問及選舉前夕心情時表示：「會以平常心去看今次選舉，現在心情輕鬆。」至於是否有信心獲勝，葉太說：「當然有信心。」
公民黨黨魁余若薇昨日作出最後呼籲，選民一定不要以為陳太一定勝出而不出來投票，「大家一定要投票，否則睡醒看到結果才後悔，就已經太遲。」民主黨創黨主席李柱銘表示，陳太目前選情十分危急 ，「我相信支持民主和盡快普選的香港人仍然佔大多數，然而他們不出來投票，就會被左派的鐵票蓋過，令多數變成少數！」

陳太昨日馬不停蹄到港島區多個屋拉票，盡努力爭取選民支持。 區民傑攝

陳日君：不投票會後悔

【本報訊】天主香港區主陳日君樞機昨日指出，今日立法會港島區補選是一次選擇支持民主、自由價值觀的機會，他呼籲友及市民踴躍投票，「有智慧地按自己的良心，為社會的好處投票。」他認為若支持民主自由的選民沒有出來投票，一旦他們不喜歡的候選人當選，「到時候，不知道北京會怎麼想……大家會後悔。」
陳日君昨晚出席一項會活動後說，投票是市民責任，「希望人人都出來投票。」「想多些民主、主張直選，應該付出少少時間去投票。」他形容投票就像選擇一套價值觀，「人人都會贊成民主自由，民主是人民做主人，不應該在強權面前逆來順受、聽話就夠；應有積極態度、有種批判態度、能夠保障自己權利，這個價值觀是很重要。」
他重申會在選舉中保持中立，尊重友投票權利。本身為港島區選民的陳日君拒絕透露投票意向，但希望選民有智慧詳細審閱候選人政綱，認清誰人真正支持2012年雙普選。當被問及應否支持同樣提出2012年雙普選的親北京候選人時，他笑說：「不用講得到太明白，大家都有智慧（分辨）。」